<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>秋天 on 甲骨文辅助教学网站</title>
    <link>http://localhost:1313/zh/volume1_yuwen_renjiao/lecture1/index.html</link>
    <description>Recent content in 秋天 on 甲骨文辅助教学网站</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <atom:link href="http://localhost:1313/zh/volume1_yuwen_renjiao/lecture1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>秋</title>
      <link>http://localhost:1313/zh/volume1_yuwen_renjiao/lecture1/1%E7%A7%8Bd/index.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/zh/volume1_yuwen_renjiao/lecture1/1%E7%A7%8Bd/index.html</guid>
      <description>字理阐发 象形字，象一种动物。所象形的动物学界有两种看法。其一，龟属说，代表学者有唐兰、于省吾、李孝定等。认为象一种龟属爬行动物，上部的笔画是突出的角骨。很可能古代发音与“秋”同，因此被同音假借为表示季节的“秋”，其字本义被合并为“龟”，因此“龟”还有一个读音为“qiu”，例如“龟兹国”中“龟”的读音。其中，黄德宽认为“秋”为形声字，提出上部的笔画是形符，是甲骨文“丘”字的省写，表示读音“qiu”；下面的部分表示龟属。 其二，昆虫说，是为当代学者普遍接受的一种说法。认为象一种昆虫，上部为昆虫的触须，因其大多甲骨文形象类似带有翅膀，故此种解释似乎更为合理。关于其代表昆虫的种类，学界暂无定论。有学者认为象蟋蟀，因是秋天的代表昆虫，发出的声音与“秋”类似而引申为秋天的含义；也有学者认为象蝗虫，因秋天收获时节，蝗虫泛滥易成灾，远古人民对其深恶痛绝、印象深刻，故用其表示秋天。 其中“合32854”这一甲骨文字形，下面是火字，专用作季节之秋。有多种理解，为教师讲解和学生理解的方便，教师可以解释为以下三种之一：秋收后焚田杀虫；禾谷成熟，好像烈火灼灼，禾谷中存在昆虫；草木枯黄，易起野火。 后来“秋”的字形不断演变，最晚到春秋晚期，“秋”字已加上了“禾”，这是因为春秋战国时期四季观念已然形成，秋季与收成绑定，周人又重视农业。在演化过程中，“秋”字中表示龟或者昆虫的部分便消失了，只剩下“禾”与“火”。如今带有“龟”的“秋”写法保留在“秋”的异体字中：龝、䆋、穐等。
图1 蝗虫（图片来自网页，无版权信息） 图2 蟋蟀（图片来自网页，无版权信息） 字理教学 为使识字阶段的学生更好地接受“秋”的字理，教师可以传授第二种“昆虫说”中具有代表性的两种说法——蟋蟀说和蝗虫说。且建议教师直接采取“合32854”这一字形进行讲解，并讲述其字的演变历程，有利于学生更好地理解楷体“秋”为什么由“禾”和“火”两个部件组成。
字与文化 学者研究后发现，商代人只有春、秋的概念，而无夏、冬的概念，甲骨文的“夏”“冬”二字并不指季节。先秦史书之所以称《春秋》大抵也有这个原因。明确的四季概念是西周后期才出现的，例如《礼记·孔子闲居》记载的：“天有四时，春秋冬夏。” 殷商的秋天与如今秋天并不是同一概念。殷商采用殷历，以冬十二月为首月，秋季是指殷历的九月——来年的二月，也即今天的十月——来年的三月。
字与课文 此课文主要描绘了一幅秋景图，展现了秋天的特点。而通过甲骨文字理的讲解可以使学生们了解到从商代始，秋天的特点还有成群蟋蟀的鸣叫，古人还深受蝗虫灾害的困扰。</description>
    </item>
    <item>
      <title>气</title>
      <link>http://localhost:1313/zh/volume1_yuwen_renjiao/lecture1/2%E6%B0%94d/index.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/zh/volume1_yuwen_renjiao/lecture1/2%E6%B0%94d/index.html</guid>
      <description>字理阐发 学界有两种说法：第一种为“气”的甲骨文为指事字，最上部的横代表“天”，最下部的横代表“地”，中间一横为指示符号，指明在天地之间的事物为“气”；第二种为“气”的甲骨文字形为象形字，象层叠的云气之形。第二种更为合理。
字理教学 因“气”字的甲骨文字形是由上下横画皆平、中画稍短，与“三”字易混，故上下两画逐渐弯曲，而成为“”，后来逐渐演变为今天的楷书“气”。
教学注意 就识字教学的便捷性和科学性来说，取第二种说法较为妥当，能更容易让学生理解“气”的含义。</description>
    </item>
    <item>
      <title>了</title>
      <link>http://localhost:1313/zh/volume1_yuwen_renjiao/lecture1/3%E4%BA%86/index.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/zh/volume1_yuwen_renjiao/lecture1/3%E4%BA%86/index.html</guid>
      <description>字理教学 该字因未挖掘出甲骨文字形，故不适宜利用甲骨文进行教学。
教学注意 不可将甲骨文和秦篆混为一谈。不可拿小篆当作甲骨文进行讲解。</description>
    </item>
    <item>
      <title>树</title>
      <link>http://localhost:1313/zh/volume1_yuwen_renjiao/lecture1/4%E6%A0%91d/index.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/zh/volume1_yuwen_renjiao/lecture1/4%E6%A0%91d/index.html</guid>
      <description>字理阐发 甲骨文是会意字，是一只手握着一棵树苗的样子，象种树之形，本义为竖立，立定后是“树”的繁体字“樹”的本字“尌”。
字理教学 当“尌”的本字消失后，篆文加“木”另造“樹”代替，后演变为楷体“树”。
教学注意 识字教学时要注意“树”与甲骨文字形的关系。</description>
    </item>
    <item>
      <title>叶</title>
      <link>http://localhost:1313/zh/volume1_yuwen_renjiao/lecture1/5%E5%8F%B6d/index.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/zh/volume1_yuwen_renjiao/lecture1/5%E5%8F%B6d/index.html</guid>
      <description>字理阐发 最开始表示树叶这个意思的字是“葉”，其甲骨文为象形字，象树叶长在树上的样子。而简化字“叶”本是“协”的异体字，因古代读音与“葉”相同，立定简化后就用“叶”代替“葉”。
字理教学 此字的立定较为复杂，为教学的简便，可直接用“葉”的甲骨文字形讲解“叶”。
教学注意 不该用表示“协”的“叶”的甲骨文进行识字教学。</description>
    </item>
    <item>
      <title>片</title>
      <link>http://localhost:1313/zh/volume1_yuwen_renjiao/lecture1/6%E7%89%87/index.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/zh/volume1_yuwen_renjiao/lecture1/6%E7%89%87/index.html</guid>
      <description>字理教学 该字未挖掘出甲骨文字形，无法进行甲骨文识字教学。《说文》，“判木也”“片”字与“木”字今日字形并不产生联系。小学阶段不宜说解此字字理。</description>
    </item>
    <item>
      <title>大</title>
      <link>http://localhost:1313/zh/volume1_yuwen_renjiao/lecture1/7%E5%A4%A7d/index.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/zh/volume1_yuwen_renjiao/lecture1/7%E5%A4%A7d/index.html</guid>
      <description>字理阐发 大，象形字，象人正面站立之形。与“子”字形相对。后引申为在体积、面积、力量、程度等方面超过一般或超过比较对象，与“小”相对。
字理教学 “大”字甲骨文有明确可释的字理，且字形从古至今变化不大。适合应用教学。增加学生对“大”字的理解。
字与文化 大，本与幼儿相对，指成人。但人的成熟不但体现在体魄的强健，还有心志的成熟。“大人”在中国文化中也就代表着理想人格。但这和“君子”人格又不同。《论语·季氏》，“孔子曰：‘君子有三畏：畏天命，畏大人，畏圣人之言。’”显然，根据孔子的理解，大人和君子是不一样的。主要体现在德行上。 《周易·乾卦·文言》，“夫‘大人’者，与天地合其德，与日月合其明，与四时合其序，与鬼神合其吉凶。先天而天弗违，后天而奉天时，天且弗违，而况于人乎！况于鬼神乎！” 人最高远的品格应当顺应天地鬼神。这是因为人是天地所钟的生物，万物的灵长。《泰誓》，“唯人万物之灵”。《说文》解释“大”的时候说，“天大，地大，人亦大。故大象人形。”《道德经》也说，“域中有四大，人居其一焉”。 而成为心智成熟、人格完全的“大人”，其途径是学习。《礼记》中有一篇叫《大学》。朱熹解释说，“大学者，大人之学也”。《大戴礼记·保傅》，“束发而就大学，学大艺焉，履大节焉。”《白虎通·辟雍》，“十五成童明智，入大学，学经籍”，都证明，我国自古就有培养心智成熟、人格完全的“大人”的专门机构。《礼记·学记》对“大学之道”的解释是“夫然后足以化民易俗，近者说服而远者怀之”。这也证明了，受“大学”教育，成为“大人”，就要履行大人“化民易俗”“柔远能迩”的职责。
字与课文 课文中以“大雁”成词，通过讲解“大”字的甲骨文字形，可拓展并普及关于“大”字字义引申的知识，让学生更好地理解汉字文化。</description>
    </item>
    <item>
      <title>飞</title>
      <link>http://localhost:1313/zh/volume1_yuwen_renjiao/lecture1/8%E9%A3%9E/index.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/zh/volume1_yuwen_renjiao/lecture1/8%E9%A3%9E/index.html</guid>
      <description>教学注意： 是字没有无争议的、确释的甲骨文字形。 字理教学 飞，繁体作“飛”“飞”字今日字形与繁体字形差异较大，但仍然保留繁体字的特征。小学阶段说解此字字理当慎重。</description>
    </item>
    <item>
      <title>会</title>
      <link>http://localhost:1313/zh/volume1_yuwen_renjiao/lecture1/9%E4%BC%9Ad/index.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/zh/volume1_yuwen_renjiao/lecture1/9%E4%BC%9Ad/index.html</guid>
      <description>字理阐发 会，繁体作“會”，见于甲骨。象形字，本为蒸食器之形，上像器盖，下为器皿，中间是箅子；后以器盖上下相合，表会合之义。
字理教学 是字有明确可分析的甲骨文字理，建议用于字理教学，加深学生对“会”字本义的理解。
字与课文 课文中用“一会儿”，迭用于两个谓语前面，表示短时间内不同情况的交替。</description>
    </item>
    <item>
      <title>个</title>
      <link>http://localhost:1313/zh/volume1_yuwen_renjiao/lecture1/10%E4%B8%AA/index.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/zh/volume1_yuwen_renjiao/lecture1/10%E4%B8%AA/index.html</guid>
      <description>字理教学 该字未挖掘出甲骨文字形，无法进行甲骨文识字教学。“个”字字形简单，学生识记难度小。而该字字理复杂，以之教学当慎重考虑。</description>
    </item>
    <item>
      <title>巩固提高</title>
      <link>http://localhost:1313/zh/volume1_yuwen_renjiao/lecture1/%E5%B7%A9%E5%9B%BA%E6%8F%90%E9%AB%98/index.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/zh/volume1_yuwen_renjiao/lecture1/%E5%B7%A9%E5%9B%BA%E6%8F%90%E9%AB%98/index.html</guid>
      <description> 通过“秋”的字理解释，我们意识到从商代始，秋天的特点还有蟋蟀的鸣叫，还有蝗虫的灾害，而如今蟋蟀与蝗虫似乎已经淡出了孩子们的视野，可以引导学生思考并谈一谈这种现象是好还是坏，为什么？[锻炼学生的思辨能力] 这节课我们学习了秋天大雁南飞的现象。请同学们课后观察鸟飞举的样子，用简笔画或摄影的形式留存下来。想一想，我们的先民是如何造出“飞”字的呢？ </description>
    </item>
  </channel>
</rss>